\section{引言}
\label{sec:intro}

\subsection{研究背景与问题定位}

固定翼飞行器的姿态控制传统上依赖气动舵面——副翼控制滚转、升降舵控制俯仰、方向舵控制偏航。
舵面偏转改变当地翼型的有效弯度，产生附加气动力，经力臂形成控制力矩。这一范式在常规飞行包线内成熟可靠，
经历了一个多世纪的工程验证，现代民航客机和高性能战斗机均以此为基础\cite{stevens2015aircraft}。

然而，气动舵面控制存在若干无法回避的物理局限。其一，舵面控制效能随动压（$\propto V^2$）衰减——
在起飞滑跑初期和着陆拉平阶段，舵面偏转产生的力矩可能不足以克服扰动或执行机动指令。
其二，舵面偏转不可避免地产生附加阻力，降低巡航效率。
其三，大迎角下翼面流动分离导致舵面浸没在分离区内，舵效骤降甚至出现反效——这是失速/尾旋事故的重要诱因。

多旋翼飞行器的兴起提供了另一种思路：通过电机转速差动直接产生控制力矩，彻底摆脱对气动舵面的依赖\cite{mahony2012multirotor}。
多旋翼在悬停和低速段的操控性远超固定翼——每个旋翼既是升力源又是控制执行器，控制带宽不受动压限制。
然而，多旋翼的续航和速度性能远逊于固定翼，这是由桨盘载荷与气动效率的根本差异决定的。
固定翼的升阻比通常在10--20量级，而旋翼悬停的等效升阻比（figure of merit）在0.7--0.8——
前者以向前飞行的动能换取升力，后者以向下加速空气的动量换取升力，能量效率的差距是物理性的。

矢量推力（thrust vectoring）技术作为第三种范式，通过改变发动机喷流（或螺旋桨滑流）方向来产生直接力矩。
该技术在军用航空领域已有成熟应用——如F-22的二元推力矢量喷管和Su-35的三元推力矢量喷管，
能够在失速后（post-stall）保持可控性，完成常规飞机无法实现的超机动动作\cite{stevens2015aircraft}。
其物理本质是：不依赖气动面与来流的相互作用，而是通过动量通量的方向偏转直接产生力和力矩。

将矢量推力概念引入小型电推进飞行器，结合多旋翼的差速控制思想（利用反扭矩差动控制滚转），
可望实现一种全新的构型范式——纵列双发矢量推力布局。该构型的核心创新在于：
\textbf{通过正交摆轴的几何设计，使每个控制通道由单一执行器主导，从构型层面实现通道间的天然解耦}，
从而规避了通用过驱动矢量推力平台所需的在线控制分配优化问题\cite{johansen2013control}。

\subsection{现有构型的分类与定位}

为理解本构型的创新点，有必要对现有矢量推力/垂直起降构型作简要分类。从推力方向的可控性角度，
可将电推进飞行器分为以下几类：

\textbf{固定推力方向}：所有常规固定翼和多旋翼均属此类。推力方向固连于机体，姿态控制通过
气动舵面（固定翼）或差速（多旋翼）实现。结构简单、可靠性高，但低速段控制权限受限（固定翼）
或巡航效率低（多旋翼）。

\textbf{倾转旋翼/倾转机翼}：V-22 Osprey和AW609为代表。旋翼短舱或整个机翼可倾转，
在垂直起降和高速巡航之间切换。倾转机构复杂、重量代价大，且倾转过渡段的控制律设计
（增益调度或非线性控制）具有相当的理论与工程难度\cite{kang2009control}。

\textbf{通用多自由度矢量推力}：每个推进器可在两个方向独立倾斜（如万向节悬挂），
$n$个推进器产生极大的执行空间冗余，控制分配为欠定问题\cite{seguigasco2014novel}。
这类构型灵活性极高，理论上可实现任意方向平动和姿态的独立控制，
但代价是机械复杂度高（每个推进器需两套伺服机构）、控制分配需要在线求解优化问题、
且多个推进器之间的气动干扰效应复杂\cite{zhu2025experimental}。

\textbf{纵列双发正交单轴矢量推力（本文构型）}：每个推进器仅有一个摆动自由度，
两摆轴正交，加上差速通道，总计四个执行器恰好控制四个自由度（推力+三轴力矩）。
摆轴正交的几何设计使控制效能矩阵退化为对角阵——从几何层面消除了通道间的一阶耦合。
该构型可视为上述三类之间的“甜点”：兼具矢量推力的全速域可控性、多旋翼的差速滚转机制、
以及固定翼的气动效率，同时以最少的执行器数量实现了完整的控制能力。

\subsection{构型概念}

本文研究的构型由以下核心要素构成：

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item \textbf{纵列双发}：两台电机沿机体纵轴（$x_b$）前后布置。前电机为拉力式
          （tractor），螺旋桨位于重心前方；尾电机为推进式（pusher），
          螺旋桨位于重心后方。双发沿纵轴布置最大限度地利用了机身长度作为摆动力臂；
    \item \textbf{反向旋转}：前后螺旋桨旋向相反——前电机正转（CW，从后向前看），
          尾电机反转（CCW），使额定工况下反扭矩在机体系$x$轴上相互抵消。
          反向旋转的另一好处是消除P-factor（非对称桨叶载荷）和陀螺进动的一阶效应；
    \item \textbf{正交单轴摆座}：前电机绕机体$z_b$轴摆动（偏航主控），尾电机绕
          机体$y_b$轴摆动（俯仰主控）。两摆轴正交，使前电机的摆动仅产生侧向力
          和偏航力矩（不产生$z$向力和俯仰力矩），尾电机的摆动仅产生$z$向力和俯仰力矩
          （不产生$y$向力和偏航力矩）——此即天然解耦的几何根源；
    \item \textbf{差速反扭滚转}：打破两发电机的反扭矩平衡（通过差速指令$\Delta\omega$
          使一台加速、另一台减速），产生净滚转力矩。这一机制本质上是共轴直升机
          扭矩差控制原理在纵列布局上的推广。
\end{enumerate}

该构型的核心设计哲学是：\textbf{用几何设计换取算法简洁性}。
在通用矢量推力平台中，控制分配是$6 \times 3n$的欠定优化问题，需要在线求解伪逆或二次规划；
在本构型中，正交摆轴的几何约束将执行空间维数恰好降至控制目标维数，
控制分配退化为简单的直接映射（三通道独立增益），无需任何在线优化计算。

\input{fig/01-configuration.tex}

\subsection{本文结构}

本文按从底层物理到顶层控制的逻辑链展开：
第\ref{sec:propulsion}节建立推进系统的集总参数模型，从桨盘动量理论出发推导推力与反扭矩的相似律，
并分析电机动态和陀螺效应的物理机制；
第\ref{sec:mapping}节导出摆座运动学，给出完整的六维力/力矩映射，分离主控项与耦合项；
第\ref{sec:dynamics}节建立整机六自由度刚体动力学方程，包括牛顿-欧拉方程、四元数姿态运动学及数值积分策略；
第\ref{sec:allocation}节分析控制效能矩阵的对角化性质，评估耦合项的量级，并与通用推力矢量平台进行对比；
第\ref{sec:stability}节进行小扰动线性化，分析纵向和横航向各飞行模态的物理特性；
第\ref{sec:control}节设计级联式增稳控制律框架，给出各通道SAS律的整定原则；
第\ref{sec:discussion}节系统讨论构型的优势、已知局限、设计权衡及扩展方向。


\section{推进系统建模}
