\section{控制分配：通道解耦的几何机理}
\label{sec:allocation}

控制分配（control allocation）是连接控制律输出（期望力矩）与执行器输入（摆角/差速指令）
的数学环节。本构型的正交摆轴使推力力臂主项形成对角结构，因而可用三通道直接映射作为
低复杂度近似；反扭矩投影形成的交叉项仍需评估或补偿。

\subsection{小角度近似与线性化效能矩阵}

在小摆角近似下（$\sin\delta \approx \delta$，$\cos\delta \approx 1$，$\delta \ll 1$），
并假设前后推力近似相等（$T_f \approx T_t \approx T_0$），式(\ref{eq:six_component})
中的力矩方程线性化为：
\begin{equation}
    \begin{bmatrix} M_x \\ M_y \\ M_z \end{bmatrix}
    \approx
    \underbrace{
    \begin{bmatrix}
        -k_Q \omega_f^2 + k_Q \omega_t^2 \\
        -b T_t \delta_t \\
        a T_f \delta_f
    \end{bmatrix}
    }_{\text{主控通道}}
    +
    \underbrace{
    \begin{bmatrix}
        0 \\
        -\tau_f \delta_f \\
        -\tau_t \delta_t
    \end{bmatrix}
    }_{\text{反扭矩投影交叉项}}
    \label{eq:moment_linearized}
\end{equation}

\textbf{差速变量的参数化}：定义差速变量$\Delta\omega$，使两电机目标转速为：
\begin{equation}
    \omega_f^{\text{target}} = \omega_0 \sqrt{1 + \Delta\omega}, \quad
    \omega_t^{\text{target}} = \omega_0 \sqrt{1 - \Delta\omega}
    \label{eq:diff_def}
\end{equation}
其中$\omega_0$为基准转速（由油门决定），$\Delta\omega \in [-1, 1]$为归一化差速指令。
此分配方案的物理精妙之处在于：$\omega_f^2 + \omega_t^2 = 2\omega_0^2$严格不变——
\textbf{在任何差速指令下，两电机转速平方之和为常数}。由$T \propto \omega^2$，
一阶近似下总推力保持不变，差速仅影响扭矩差而不影响总推力。
这一性质使操纵手的油门-滚转解耦直观感受得以保证：推油门只变化总推力，
滚转指令只变化差速，两者在推力一阶近似下独立。

令基准反扭矩$\tau_0 = k_Q \omega_0^2$，滚转力矩的差速分量为：
\begin{equation}
    \Delta M_x^{\text{差速}} = k_Q (\omega_t^2 - \omega_f^2)
    = k_Q (\omega_0^2(1-\Delta\omega) - \omega_0^2(1+\Delta\omega))
    = -2 k_Q \omega_0^2 \Delta\omega
    = -2 \tau_0 \Delta\omega
    \label{eq:differential_roll}
\end{equation}

在零摆角、等基准转速处，对输入$[\Delta\omega,\delta_t,\delta_f]^T$求完整一阶Jacobian，得到：
\begin{equation}
    \boxed{
    \begin{bmatrix} M_x \\ M_y \\ M_z \end{bmatrix}
    =
    \underbrace{
    \begin{bmatrix}
        -2\tau_0 & 0 & 0 \\
        0 & -b T_0 & -\tau_0 \\
        0 & -\tau_0 & a T_0
    \end{bmatrix}
    }_{\bm{B}_{\mathrm{full}}(\omega_0)}
    \begin{bmatrix} \Delta\omega \\ \delta_t \\ \delta_f \end{bmatrix}
    + \text{气动项}
    }
    \label{eq:effectiveness_matrix}
\end{equation}

若忽略相对较小的$\tau_0$交叉项，则得到正文后续直接映射所用的主通道近似矩阵
$\bm{B}_{\mathrm{main}}=\operatorname{diag}(-2\tau_0,-bT_0,aT_0)$。

\textbf{适用范围说明}：$\mathbf{B}_{\mathrm{full}}$是在$\delta_f=\delta_t=0$处对非线性力矩映射（式\ref{eq:six_component}）做一阶Taylor展开得到的线性化Jacobian，适用于分析构型的通道解耦机理和控制分配的定性特征。在$\pm 25^\circ$满偏摆角及大差速工况下，该矩阵与真实局部Jacobian的偏差可达50\%以上量级（见第\ref{sec:INDI}节表\ref{tab:B_comparison}）。若将该矩阵用于增量非线性动态逆（INDI）等依赖精确效能矩阵的控制律，需以在线计算的$\mathbf{B}_{\mathrm{true}}(\mathbf{u}_k)$（式\ref{eq:B_true}）替代。

\subsection{主通道近似对角化的几何根源}

推力力臂贡献在$\bm{B}_{\mathrm{main}}$中为对角结构，这是正交摆轴与纵向力臂共同作用的结果；
完整矩阵$\bm{B}_{\mathrm{full}}$并非严格对角。主通道结构可由以下几何关系解释：

\begin{itemize}
    \item \textbf{前电机绕$z_b$轴摆动}：推力方向的任何变化均限制在$xy$平面内。
          推力$y$分量$T_f \sin\delta_f$经力臂$a$产生偏航力矩$M_z = a T_f \sin\delta_f$。
          由于摆轴为$z_b$，前电机推力不可能产生$z$向分量，因此不可能产生俯仰力矩（$M_y$）
          ——但反扭矩投影仍产生一阶小角度耦合$-\tau_f\delta_f$；
    \item \textbf{尾电机绕$y_b$轴摆动}：推力方向的任何变化均限制在$xz$平面内。
          推力$z$分量$T_t\sin\delta_t$经力臂$b$产生俯仰力矩$M_y = -b T_t\sin\delta_t$。
          由于摆轴为$y_b$，尾电机推力不可能产生$y$向分量，因此不可能产生偏航力矩（$M_z$）
          ——但反扭矩投影仍产生一阶小角度耦合$-\tau_t\delta_t$；
    \item \textbf{差速通道}：仅影响反扭矩$M_x$，在$M_y$和$M_z$中的投影为零
          （反扭矩矢量的$y$和$z$分量分别来自前/尾电机的摆角投影，差速本身不改变摆角）。
\end{itemize}

这一设计使控制分配问题从通用的$\bm{u} = \bm{B}^+ \bm{M}_{\text{cmd}}$（其中
$\bm{B}^+$为$3 \times 3n$的伪逆，$3n > 3$，需在线求解）
可近似为简单的\textbf{三通道主通道映射}：
\begin{equation}
    \Delta\omega = -\frac{M_x^{\text{cmd}}}{2\tau_0}, \quad
    \delta_t = -\frac{M_y^{\text{cmd}}}{b T_0}, \quad
    \delta_f = \frac{M_z^{\text{cmd}}}{a T_0}
    \label{eq:direct_mapping}
\end{equation}

式(\ref{eq:direct_mapping})是理论上的低复杂度控制分配候选，并非当前仿真代码中的在线矩阵求逆实现。
其适用范围受低油门、执行器饱和和交叉项量级限制\cite{johansen2013control,oppenheimer2010control}。

\subsection{耦合项量级评估与补偿策略}

线性化后的交叉耦合项来源于反扭矩在非主控轴方向的投影。在小摆角下它们对摆角是一阶项：
\begin{align}
    \Delta M_y^{\text{耦合}} &= -\tau_f \delta_f
    \approx -k_Q \omega_f^2 \cdot \delta_f
    \label{eq:coupling_pitch} \\
    \Delta M_z^{\text{耦合}} &= -\tau_t \delta_t
    \approx -k_Q \omega_t^2 \cdot \delta_t
    \label{eq:coupling_yaw}
\end{align}

\textbf{耦合-主控比}的量级评估。以俯仰通道为例，
主控力矩量级为$b T_f \delta_t \approx b \cdot k_T \omega_0^2 \cdot \delta_t$，
耦合力矩量级为$\tau_f \delta_f \approx k_Q \omega_0^2 \cdot \delta_f$。在俯仰和偏航
同时大幅偏转的极限工况，耦合比约为：
\begin{equation}
    \frac{\text{耦合}}{\text{主控}}
    = \frac{k_Q \omega_0^2 \delta_f}{b \cdot k_T \omega_0^2 \delta_t}
    = \frac{k_Q}{k_T b} \cdot \frac{\delta_f}{\delta_t}
    = \frac{C_Q}{C_T} \cdot \frac{D}{b} \cdot \frac{\delta_f}{\delta_t}
    \label{eq:coupling_ratio}
\end{equation}

由量纲分析$k_Q / (k_T b) = (C_Q / C_T) \cdot (D / b)$。
当前MODEL-DEFAULT参数给出$k_Q/(k_Tb)\approx 0.117$；该比值未经台架标定，
只说明交叉项不能被当作严格为零。实际耦合还随两通道摆角比、转速差与饱和状态变化。

\textbf{工程对策}：
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item \textbf{显式前馈补偿}：在控制律中直接计算耦合项并前馈抵消，例如
          \begin{equation*}
              \Delta \delta_t^{\text{comp}}
              = \frac{k_Q \omega_f^2}{b T_0}\,\delta_f .
          \end{equation*}
          该补偿仍需结合符号约定和执行器饱和进行闭环验证；
    \item \textbf{SAS鲁棒性}：设计足够高的SAS反馈增益，使闭环系统对耦合扰动具有足够衰减。
          耦合扰动在闭环下被抑制了$1/(1+GH)$倍，其中$GH$为回路增益；
    \item \textbf{非线性精确映射}：当计算资源允许时，直接使用非线性映射（式\ref{eq:six_component}）
          配合牛顿迭代求解$\delta_f, \delta_t, \Delta\omega$，精确消除耦合项的影响。
          此方法在摆角$>25^\circ$的大机动中是必要的，因为$\sin\delta \approx \delta$
          的近似精度严重退化（$25^\circ$时$\sin\delta/\delta \approx 0.95$，
          误差约$5\%$；$45^\circ$时误差已达$10\%$）。
\end{enumerate}

\subsection{低油门滚转控制退化}

差速滚转效能$\partial M_x / \partial \Delta\omega = -2 k_Q \omega_0^2 \propto T_0$——
\textbf{滚转控制力矩的大小与总推力成正比}。这是差速反扭滚转机制的物理固有特性，
无法通过控制律增益来补偿（因为即使增益无穷大，执行器输出已饱和）。

\textbf{物理极限}：
\begin{itemize}
    \item 油门$100\%$：滚转效能最大，机动性最好；
    \item 油门$50\%$：在当前代码的$\omega_0=\text{thr}\,\omega_{\max}$映射下，滚转效能降至$25\%$；
    \item 油门$\to 0$：滚转控制失效——在此极限下，从推进系统看飞行器退化为无控刚体。
\end{itemize}

上述平方关系是当前仿真的油门--转速指令映射假设，并非普适的电机定律。
这一特性对飞行安全有直接意义：进近着陆段通常为低油门状态，而此时恰恰是滚转控制
最需要的阶段（侧风修正、对准跑道中心线）。缓解措施包括：
保持进近油门不低于某个安全阈值（即使这意味着需要更陡的下滑角），
或引入气动副翼作为低油门的滚转控制补充（但这增加了构型复杂度）。

\subsection{与通用过驱动推力矢量平台的对比}

通用多推进器矢量推力平台的设计空间可以是过驱动（over-actuated）或全驱动（fully-actuated）。
对于$n$个推进器、每个推进器具有2自由度万向节的情况，执行空间维数为$3n$
（$n$个推进器$\times$ 3维力矢量），映射到6维力/力矩空间。
当$3n > 6$（即$n \ge 3$）时形成过驱动系统\cite{ding2018modeling}。

过驱动系统的控制分配是一个经典的欠定问题：
给定期望力矩$\bm{M}_{\text{cmd}} \in \mathbb{R}^3$（或期望六维力/力矩$\in \mathbb{R}^6$），
求执行器输入$\bm{u} \in \mathbb{R}^{3n}$，使$\bm{B}\bm{u} = \bm{M}_{\text{cmd}}$。
由于$3n > 3$（或$>6$），方程有无穷多解。需要在解空间中选取“最优”解，
通常通过求解以下优化问题之一\cite{johansen2013control}：
\begin{itemize}
    \item \textbf{最小二范数（伪逆）}：$\min_{\bm{u}} \|\bm{u}\|^2$ s.t. $\bm{B}\bm{u} = \bm{M}_{\text{cmd}}$。
          解为$\bm{u} = \bm{B}^T(\bm{B}\bm{B}^T)^{-1}\bm{M}_{\text{cmd}}$。简单但未考虑执行器限幅；
    \item \textbf{加权伪逆}：$\min_{\bm{u}} \bm{u}^T\bm{W}\bm{u}$ s.t. $\bm{B}\bm{u} = \bm{M}_{\text{cmd}}$。
          通过权重矩阵$\bm{W}$引入不同执行器优先级（如优先使用大推力电机、保护接近饱和的执行器）；
    \item \textbf{二次规划}：$\min_{\bm{u}} \|\bm{W}_u(\bm{u} - \bm{u}_p)\|^2$ s.t.
          $\bm{B}\bm{u} = \bm{M}_{\text{cmd}}$且$\bm{u}_{\min} \le \bm{u} \le \bm{u}_{\max}$。
          在满足等式和不等式约束的前提下最小化与标称输入的偏差。
\end{itemize}

在线求解这些优化问题需要迭代算法（如active-set法或内点法），
在计算资源受限的嵌入式飞控平台上是实质性挑战。本构型通过将执行空间维度
从$3n$降至3（恰等于控制目标维度），使$\bm{B}$方阵且对角——
\textbf{直接用几何设计换取算法的零计算开销}。这是构型设计的核心价值主张。
