\section{增稳控制律设计}
\label{sec:control}

本节基于前文的动力学模型和控制效能分析，设计纵列双发矢量推力构型的增稳与控制律。
控制律采用级联结构，底层为SAS增稳内环，中层为姿态保持/角速度指令外环，
顶层为导航/轨迹规划（不在本文范围内）。

\subsection{级联控制架构}

控制架构分为三个明确的功能层次：

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item \textbf{操纵输入层}：人类操纵手（通过遥控器）或上层自主控制器
          （轨迹规划器/导航控制器）产生四通道操纵输入——
          油门$\omega_0$（纵向推力）、俯仰指令$\delta_t^{\text{pilot}}$、
          偏航指令$\delta_f^{\text{pilot}}$、滚转指令$\Delta\omega^{\text{pilot}}$；
    \item \textbf{SAS增强层}（Stability Augmentation System）：
          这是内环控制的核心，直接作用于角速率和姿态角反馈。
          SAS的使命是改善短周期阻尼、抑制大气湍流扰动、
          消除配平常值误差（通过积分项），并对飞行员操纵输入进行增稳修正；
    \item \textbf{执行层}：修正后的指令经物理限幅（摆角$\pm\delta_{\max}$，
          差速$\pm\Delta\omega_{\max}$）和电机动态模型后驱动实际执行器。
\end{enumerate}

\textbf{架构特征}：当前代码采用\textbf{执行器域直接反馈增稳}：各反馈量直接形成尾摆、前摆和差速修正，
并未实现“期望力矩$\to\bm{B}^{-1}\to$执行器”的在线求逆层。式(\ref{eq:direct_mapping})是可供后续实现的
主通道近似；当前结构仍受反扭矩交叉项、工作点变化与饱和约束影响。

\input{fig/05-control-arch.tex}

\subsection{SAS基本增稳律}

三个通道的SAS反馈律以效率符号整定为原则。

\textbf{俯仰通道}（效率为负：$\partial M_y / \partial \delta_t = -b T_t < 0$）：
\begin{equation}
    \delta_t^{\text{cmd}} = \delta_{t0}+\delta_t^{\text{pilot}}
    + k_q q - k_\theta \Delta\theta
    - k_i^\theta \int \Delta\theta \, dt,\qquad
    \Delta\theta=\theta-\theta_0=\theta+\alpha_0
    \label{eq:sas_pitch}
\end{equation}
其中$\delta_{t0}=-0.650^\circ$为24\,m/s配平偏置，$\theta_0=-\alpha_0=-1.627^\circ$
来自项目锁定的显示角约定。角速率项取正是因为$\partial M_y/\partial\delta_t<0$；
姿态项取负则是因为小角度下$\dot\theta\approx-q$。只依据控制效率而忽略姿态运动学会把姿态环接成正反馈。

\textbf{偏航通道}（效率为正：$\partial M_z / \partial \delta_f = a T_f > 0$）：
\begin{equation}
    \delta_f^{\text{cmd}} = \delta_f^{\text{pilot}}
    - k_r r
    \label{eq:sas_yaw}
\end{equation}
效率为正意味着正摆角产生正偏航力矩（右偏航），因此偏航阻尼需要\textbf{负}反馈
（$-k_r r$）——当飞行器向右偏航（$r > 0$），控制律产生负摆角（左偏）
以产生逆方向的偏航力矩来抑制偏航速率。
偏航通道通常不包含姿态积分——航向保持是上层导航闭环的职责，
SAS仅需提供内环阻尼和角速率响应特性的改善。

\textbf{滚转通道}（效率为负：$\partial M_x / \partial \Delta\omega = -2k_Q \omega_0^2 < 0$）：
\begin{equation}
    \Delta\omega^{\text{cmd}} = \Delta\omega^{\text{pilot}}
    + k_p p - k_\phi \Delta\phi
    - k_i^\phi \int \Delta\phi \, dt
    \label{eq:sas_roll}
\end{equation}
角速率项由负控制效率决定为正号；显示角满足$\dot\phi\approx-p$，因此姿态比例和积分项取负号。

\textbf{增益整定指南}（指导性原则，不能替代闭环极点、裕度与非线性仿真验证）：
\begin{itemize}
    \item \textbf{角速率阻尼增益}（$k_q, k_r, k_p$）：从低值逐步增大，并结合响应速度、超调、稳定裕度和饱和占空比确定工作范围。过高的角速率阻尼增益
          会引入高频噪声放大和执行器饱和风险；
    \item \textbf{姿态比例增益}（$k_\theta, k_\phi$）：在内环角速率响应已经验证后逐步加入，避免外环带宽逼近内环；
    \item \textbf{积分增益}（$k_i^\theta, k_i^\phi$）：仅用于消除慢变配平误差，并通过长时饱和和模式切换测试确定上限。
\end{itemize}

\subsection{角速度闭环模式（Rate Command）}

角速度闭环模式（Rate Command / Rate CAC）是一种常见的飞行品质增强模式，
其中操纵杆（或滑块）的偏转直接映射为目标角速度，而非执行器位置指令。
松手后操纵杆弹簧回中、目标角速度归零；纯速率模式只抑制角速度，不保证姿态自动回到某一参考值。
这种控制模式在遥控飞行器（如穿越机acro模式）和电传飞行器中广泛应用。

采用纯P控制器（比例控制）追踪目标角速率：
\begin{align}
    \delta_t^{\text{cmd}} &= \delta_{t0}+k_q^{\text{rate}} (q - q_{\text{ref}}),
    &&\partial M_y / \partial \delta_t < 0 \Rightarrow (q - q_{\text{ref}})
    \text{为正时} \delta_t^{\text{cmd}} \text{取正} \\
    \delta_f^{\text{cmd}} &= k_r^{\text{rate}} (r_{\text{ref}} - r),
    &&\partial M_z / \partial \delta_f > 0 \Rightarrow (r - r_{\text{ref}})
    \text{为正时} \delta_f^{\text{cmd}} \text{取负} \\
    \Delta\omega^{\text{cmd}} &= k_p^{\text{rate}} (p - p_{\text{ref}}),
    &&\partial M_x / \partial \Delta\omega < 0 \Rightarrow (p - p_{\text{ref}})
    \text{为正时} \Delta\omega^{\text{cmd}} \text{取正}
    \label{eq:rate_command}
\end{align}

\textbf{性能分析}：纯P控制的角速度闭环存在稳态误差——
为维持非零角速率，需要非零的执行器偏转来克服气动阻尼力矩。
稳态误差可通过积分项消除，但积分项的引入会降低系统相位裕度，
在快速机动中可能导致超调和振荡。对于遥控飞行器（操纵手在闭环中），
适度的稳态误差是可以接受的——操纵手会自然地补偿并通过视觉反馈微调。

角速率闭环的跟踪带宽由P增益和电机响应共同决定。开环传递函数近似为
$G(s) = k^{\text{rate}} \cdot (\partial M / \partial \delta) \cdot
(1/(I s + |L_p|)) \cdot (1/(\tau_m s + 1))$，闭环带宽$\sim k^{\text{rate}}
\cdot |\partial M / \partial \delta| / I$（当电机响应足够快时）。

\subsection{饱和管理与积分器抗饱和}

所有执行器指令须经物理限幅，模拟真实舵机和电机的行程/速率限制：
\begin{equation}
    |\delta_t^{\text{cmd}}| \leq \delta_{\max}, \quad
    |\delta_f^{\text{cmd}}| \leq \delta_{\max}, \quad
    |\Delta\omega^{\text{cmd}}| \leq \Delta\omega_{\max}
    \label{eq:actuator_limits}
\end{equation}

当前实现采用积分状态独立限幅，并在模式切换时复位：
\begin{itemize}
    \item 积分器输出限幅$|\int \theta| \leq I_\theta^{\max}$防止姿态误差长时间持续
          导致的积分项无限增长（积分饱和，integrator windup）；
    \item 模式切换时积分器归零——当SAS模式从角速率闭环（mode 3）切换回全SAS（mode 1）时，
          旧模式下累积的积分值（基于不同误差信号）直接清零，防止在新模式刚启动时产生
          瞬态冲击。
\end{itemize}
当前代码没有基于执行器饱和方向冻结积分、回算或条件积分逻辑，因此不应将其描述为完整的抗饱和器。

\subsection{差速分配与最大转速保护}

$\Delta\omega^{\text{cmd}}$由式(\ref{eq:diff_def})的平方根分配产生两电机目标转速。
此分配具有保持$\omega_f^2 + \omega_t^2 = 2\omega_0^2$常数、使一阶近似总推力不变的
优越性质。

然而在极限工况（高油门+大差速）下，一侧电机的目标转速可能超过最大允许转速$\omega_{\max}$。
在此情况下，必须施加电机级硬限幅：
\begin{equation}
    \omega_f^{\text{target}} \leftarrow \min(\omega_f^{\text{target}}, \omega_{\max}), \quad
    \omega_t^{\text{target}} \leftarrow \min(\omega_t^{\text{target}}, \omega_{\max})
    \label{eq:max_clamp}
\end{equation}

转速硬限幅的副作用是：\textbf{被钳位的电机转速低于目标值，导致平方转速和偏离$2\omega_0^2$，
总推力低于预期}。此外，由于只有一侧电机被钳位，差速指令的滚转力矩也不再精确等于
$-2k_Q\omega_0^2\Delta\omega^{\text{cmd}}$。SAS应在遥测中标记$w_{\max}$饱和状态，
提醒操纵手执行器已达物理极限，当前的控制指令无法被完全执行。
