\section{讨论：构型优势、局限与扩展路径}
\label{sec:discussion}

\subsection{构型核心优势}

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item \textbf{通道天然解耦}：正交摆轴设计使控制效能矩阵退化为对角阵。
          这是构型设计层面的根本优势——解耦不是通过算法（如动态逆或鲁棒解耦）
          实现的，而是通过几何设计固化的。对角效能矩阵意味着每个控制通道仅需
          标定一个增益（$\partial M_i / \partial u_i$），无需在线矩阵求逆、
          无需伪逆优化、无需担心$\bm{B}(\omega_0)$随工作点退化的条件数问题；
    \item \textbf{推力矢量全速域有效}：推力矢量产生的控制力矩仅取决于推力
          大小和摆角，与空速无关。这颠覆了气动舵面的根本依赖——
          在悬停和极低速段（$V \approx 0$），气动舵面的控制力矩趋于零，
          而推力矢量的控制力矩完全保留。这一特性使本构型具备STOL甚至VTOL
          的潜力（前提是总推力$>$总重量，或配合适当的升力面）；
    \item \textbf{反扭主动对消与滚转控制一体化}：前后反向旋转螺旋桨使额定工况
          下反扭矩相互抵消——这不仅消除了不需要的寄生滚转力矩，还将滚转通道
          从“被动抑制”转变为“主动控制”。在这一点上，本构型的滚转控制
          比同轴直升机更简洁（同轴直升机需要复杂的上下旋翼总距差动），
          比四旋翼更高效（四旋翼通过改变四台电机的推力产生滚转力矩，
          是“间接控制”；本构型通过反扭矩差动直接产生滚转力矩，
          是“直接控制”）；
    \item \textbf{执行器数量最小化}：两个单轴摆座舵机+两台电机=四个执行器，
          对应于四个控制自由度（推力+三轴力矩），恰好达到完全可控所需的最少
          执行器数量。与四旋翼（4个电机，4个执行器）相当，但多出了固定翼的
          升力面；与六旋翼/八旋翼等过驱动多旋翼相比，执行器数量减半；
    \item \textbf{无尾翼/减尾翼潜力}：由于俯仰和偏航力矩均由推力矢量提供，
          传统的水平尾翼和垂直尾翼在理论上是冗余的。去尾翼意味着更少的气动阻力、
          更轻的结构重量、更小的雷达截面。实际工程中可保留小尾翼作为气动阻尼
          的补充和部分冗余。
\end{enumerate}

\subsection{已知局限与设计权衡}

任何构型设计都是在矛盾的需求之间寻找工程上可行的折中。以下列出本构型的主要局限，
它们不是缺陷，而是设计决策的内在权衡——了解这些权衡对于在正确的应用场景中
使用这一构型至关重要。

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item \textbf{低油门滚转控制退化}：差速滚转效能$\propto \omega_0^2$，
          在低油门时退化显著。对于需要精细滚转控制的飞行阶段（如进近着陆、
          编队飞行），这一退化可能构成安全风险。缓解措施包括：
          (a) 限制飞行包线下界的油门开度；(b) 保留小型气动副翼作为低速段的
          滚转控制补充；(c) 在着陆构型中使用襟翼增大升力以允许更低进近速度
          同时保持油门安全阈值；
    \item \textbf{$w_{\max}$饱和导致推力偏离}：大差速+高油门组合可能导致
          一侧电机超速。转速硬限幅虽然保护了电机，但破坏了推力不变假设。
          这会在机动最剧烈时产生额外的总推力扰动；
    \item \textbf{俯仰-偏航耦合不可完全消除}：反扭矩的摆角投影耦合
          在同时大偏转工况下可达主控力矩的$3\%$--$15\%$（取决于桨盘的$C_Q/C_T$比和工作点）。
          通过前馈补偿可显著降低，但在极限机动中（如协调转弯的剧烈俯仰+偏航组合），
          耦合仍可能产生可感知的交叉轴扰动；
    \item \textbf{双推进系统全部失效即失去全部控制}：与常规固定翼
          （可通过气动舵面滑翔迫降）和多旋翼（即使一台电机失效，剩余电机
          可通过重构继续可控飞行\cite{ducard2008modeling}）不同，
          纯推力矢量构型在两台电机同时失效后丧失所有姿态控制力矩。
          发动机空中重启能力和供电系统冗余是安全底线要求；
    \item \textbf{欧拉角万向锁}：3-2-1欧拉角在$\theta = \pm 90^\circ$处奇异。
          这限制了控制律在欧拉角域中的适用性——任何以欧拉角为反馈变量的控制律
          在$\theta \to \pm 90^\circ$时都会遇到奇异性。
          采用四元数直接反馈（如误差四元数$\times$角速率反馈）可以
          消除这一问题\cite{markley2014fundamentals}，但增加了控制律复杂度；
    \item \textbf{推力方向余弦损失}：摆角偏转使推力有效前向分量降低$\cos\delta$倍。
          $\delta = 25^\circ$满偏时前向推力损失约$10\%$（$\cos 25^\circ \approx 0.906$），
          这一损失在持续机动（如持续大摆角盘旋）时累计可观。
          在性能计算和任务规划中应计入这一损失。
\end{enumerate}

\subsection{与现有构型的综合比较}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{纵列双发矢量推力构型与现有典型构型的定性比较}
\begin{tabular}{p{2.8cm}p{3cm}p{3cm}p{3cm}p{3cm}}
\toprule
\textbf{特性} & \textbf{纵列双发矢量推力} & \textbf{常规固定翼} & \textbf{四旋翼} & \textbf{倾转旋翼} \\
\midrule
低速控制权限 & 高（推力矢量） & 低$\to$无（舵面） & 高（差速） & 高（推力矢量） \\
巡航效率 & 高（固定翼升力面） & 最高（优化翼型） & 低（全桨盘升力） & 中（倾转机构重量） \\
控制分配复杂度 & 极低（对角B） & 低（经典混控） & 低（混控矩阵） & 高（过驱动B$^+$） \\
机械复杂度 & 低（2舵机+2电机） & 低（3-4舵机） & 低（4电机） & 高（倾转机构） \\
VTOL/STOL能力 & 可能（T/W $>$ 1） & 需跑道 & 是 & 是 \\
执行器失效冗余 & 无（双发全部失效=失控） & 气动舵面备份 & 部分（6+旋翼） & 部分（倾转冗余） \\
万向锁风险 & 存在（欧拉角反馈） & 低（常规包线） & 低（常规包线） & 存在（倾转过渡） \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\input{fig/06-config-compare.tex}

\subsection{技术成熟度与验证路径}
\label{sec:verification}

本构型目前处于概念设计与仿真验证阶段，距飞行试验还有相当的技术距离。
建议的技术成熟度推进路径为：

\textbf{Tier 1 — 参数标定}：在推力台架上测量$k_T(\omega)$、$k_Q(\omega)$、
$\tau_m(\omega)$函数关系，标定电机-桨-ESC系统模型。同步进行CFD计算，
获取气动导数数据库（$C_L(\alpha,\beta)$、$C_D(\alpha,\beta)$、
$C_m(\alpha,\beta,\delta_t)$等）。

\textbf{Tier 2 — 硬件在环（HIL）}：将标定后的参数模型和SAS控制律部署到
实时仿真平台（如Pixhawk HIL或dSPACE），连接真实的飞控硬件（IMU、舵机、电调），
验证控制律的实时性和执行器接口的正确性。

\textbf{Tier 3 — 系留飞行}：在有安全绳约束的条件下进行有限自由度的飞行试验。
系留绳索提供垂直方向约束和断电紧急回收，允许在真实气动环境中验证悬停能力
和基本姿态控制。

\textbf{Tier 4 — 自由飞行}：逐步扩展飞行包线，从悬停、低速平飞到巡航，
最后验证大机动和边界工况。

每一步应设置明确的通过/不通过判据，并记录与仿真预测的偏差以回溯更新模型。

\subsection{未来扩展方向}

\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item \textbf{控制分配升级}：从直接映射升级为加权伪逆+零空间优化，
          在保持主通道对角解耦的同时，利用剩余自由度实现耦合项前馈补偿
          和执行器负载均衡。特别是当引入气动舵面后，执行空间由3扩至6+，
          控制分配的必要性凸显；
    \item \textbf{过渡走廊探索}：研究从悬停（可能需要$\pm 90^\circ$摆座）
          到平飞巡航的连续过渡策略。过渡段的气动-推力耦合是最具挑战的控制问题——
          倾转旋翼的过渡控制已有大量研究，其增益调度策略和模型预测控制（MPC）方法
          可为本构型提供参考\cite{kang2009control,kim2003nonlinear}。对于纵列双发构型，
          由于推力线始终在机身平面上，过渡中的推力-升力耦合比倾转旋翼更平缓，
          可能是一个意外优势；
    \item \textbf{全气动-推力融合}：在中高速巡航段引入气动舵面，
          形成推力矢量（全速域）+舵面（高效巡航+冗余）的混合控制架构。
          混合控制的关键在于设计合理的控制分配策略，在舵面权限充足时优先使用舵面
          （减小推力损失和摆座磨损），在舵面不足时无缝过渡到推力矢量；
    \item \textbf{非线性控制}：在大机动工况（摆角$>25^\circ$，小角度近似失效）
          下，线性SAS的性能退化。考虑引入模型预测控制（MPC）、
          滑模控制或反馈线性化等非线性控制方法，在发挥矢量推力机动潜力的同时
          保证稳定性；
    \item \textbf{故障容错}：设计执行器失效后的控制重构策略。对于电机单发失效，
          可设计降级控制律（利用剩余的单发电机的推力矢量和反扭矩维持部分控制），
          将飞行器引导至安全迫降。对于舵机失效，可设计锁定摆座+备用电机的应急策略。
\end{enumerate}


\section{结论}
